\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
\begin{thebibliography}{9999}

\bibitem[Bartneck90]{Bartneck90} N.~Bartneck, "`Methods for photo noise extraction
  in postal applications,"' in {\em Proc.~Advanced Technology
  Conference}, USPS, 1990, pp.~297--310.

\bibitem[Sch"urmann92]{PixelToContents} J.~Sch"urmann, N.~Bartneck, T.~Bayer,
  J.\ Franke, E.\ Mandler, M.\ Oberl"ander, "`Document Analysis--From
  Pixel to Contents,"' in {\em Proc.~of the IEEE}, Vol.~80, No.~7,
  July 1992, pp.~1101--1119.
  
\bibitem[Bayer93]{InfoPortLab} T.~Bayer, U.~Bohnacker, H.~Mogg--Schneider,
  "`InfoPortLab --- An Experimental Document Understanding System,"' in
  {\em Proc. of the 2nd Int.~Conf.~on Document Analysis and
    Recognition (Japan)}, 1993, pp.~297--312.

\bibitem[MandlerOberl"ander90]{MaOb90} E.~Mandler, M.~F.~Oberl"ander, "`Ein single--pass
  Algorithmus f"ur die schnelle Konturkodierung von Bin"arbildern,"' in
  {\em Proc.~12th DAGM -- Symposium Mustererkennung}, Aalen, 1990, pp.~248--255.
  
\bibitem[Bartneck87]{Bartneck87} N.~Bartneck, "`Ein Verfahren zur Umwandlung der
  ikonischen Bildinformation digitalisierter Bilder in Datenstrukturen
  zur Bildauswertung,"' Dissertation, TU Braunschweig, 1987.
  
\bibitem[Bohnacker93]{Bohnacker93} U.~Bohnacker, "`Aufbau einer Methodenbank zur
  Segmentierung von Textbereichen auf der Basis von
  Zusammenhangsgebieten,"' Diplomarbeit, FH Ulm, 1993.
  
\bibitem[Sch"urmann77]{Schuermann77} J.~Sch"urmann, "`Polynomklassifikation f"ur die
  Zeichenerkennung,"' ISBN 3--486--21371--7, Oldenburg Verlag
  M"unchen, 1977.
  
\bibitem[Niemann83]{Niemann83} H.~Niemann, "`Klassifikation von Mustern,"'
  ISBN 3--540--12642--2, Springer Verlag Berlin, 1983, pp.~54--59.

\bibitem[Wahl82]{Wahl} F.~M.~Wahl, K.~Y.~Wong, R.~G.~Casey, "`Block
  Segmentation and Text Extraction in Mixed Text/Image Documents,"' in
  {\em Computational Graphics and Image Processing}, Vol.~20, 1982,
  pp.~375--390.
  
\bibitem[Wieser93]{Wieser93} J.~Wieser, A.~Pinz, "`Layout and Analysis: Finding
  Text, Titles and Photos in Digital Images of Newspaper Pages,"' in
  {\em Proc. of the 2nd Int.~Conf.~on Document Analysis and
    Recognition (Japan)}, 1993, pp.~774--777.
  
\bibitem[Nagy84]{Nagy84} G.~Nagy, S.~Seth, "`Hierarchical Representation of
  Optically Scanned Documents,"' in {\em Proc.~of the IEEE 7th
    Int.~Conf.~Pattern Recognition (Montreal, Canada)}, 1984,
  pp.~347--349.
  
%\bibitem[Cullen93]{Cullen93} J.~F.~Cullen, K.~Ejiri, "`Weak model--dependent page segmentation
%  and skew correction for processing document images,"' in {\em Proc. of the 2nd Int.~Conf.\ on
%  Document Analysis and Recognition (Japan)}, 1993, pp.~757--???.

\bibitem[Baird92]{Baird92} H.~S.~Baird, "`Background Structure in Document Images,"' in
  {\em Proc.\ IAPR Workshop on Structural and Syntactic Pattern Recognition (SSPR'92)}, Bern,
  Schweiz, 1992.

\bibitem[Okamoto93]{Okamoto93} M.~Okamoto, M.~Takahashi, "`A Hybrid Page Segmentation Method,"'
  in {\em Proc. of the 2nd Int.~Conf.~on Document Analysis and
  Recognition (Japan)}, 1993, pp.~743--748.

\bibitem[Kuropka90]{Kuropka90} L.~Kuropka, T.~Bayer, "`Untersuchungen zur Strichdickennormierung
  als Mittel zur Verbesserung der Erkennungsleistung von Schrifterkennungssystemen,"' in {\em
  Technischer Bericht}, Daimler Benz, Nr.\ FAU 007/89, 1990, pp.\ 9--14.

\bibitem[Saitoh93]{Saitoh93} T.~Saitoh, M.~Tachikawa, T.~Yamaai, "`Document Image 
  Segmentation and Text Area Ordering,"' in
  {\em Proc. of the 2nd Int.~Conf.~on Document Analysis and
    Recognition (Japan)}, 1993, pp.~323--329.
    
%\bibitem[Tsujimoto92]{Tsujimoto} S.~Tsujimoto, H.~Asada, "`Major Components of a Complete Text
%  Reading System,"' in {\em Proc.~of the IEEE}, Vol.~80, No.~7, July 1992, 
%  pp.~1133--1149.

\bibitem[Sedgewick92]{Algorithmen} R.~Sedgewick, "`Algorithmen,"' ISBN 3--89319--301-4,
  Addison--Wesley Verlag Bonn, 1992.

\bibitem[Droege94]{ct94} D.~Droege, "`Objektiv betrachtet. Objective--C --- das andere
  objektorientierte C,"' in {\em c't -- Magazin f"ur Computer Technik\/}, Nov.\ 1994, pp.~278--286.

\bibitem[Wall83]{Wall83} K.~Wall, P.--E.~Danielsson, "`A New Method for Polygonal
  Approximation of Digitized Curves,"' in {\em Proc.\ of the 3rd Scandinavian Conf.\ on
  Image Analysis\/}, 1983.

\bibitem[Illingworth88]{Illingworth88} J.~Illingworth, J.~Kittler, "`A Survey of the Hough
  Transform,"' in {\em Computer Vision, Graphics and Image Processing\/}, No.\ 44, 1988,
  pp.~87--116.

\bibitem[Gloger94]{CALtool} J.~Gloger, "`Spezifikation, Generisches CALtool, Computer Aided
  Labeling,"' Daimler--Benz, Textverstehende Systeme (F3T), 1994.

\end{thebibliography}
\clearpage
\rhead[]{\small \em Danksagung}
\lhead[\small \em Danksagung]{}
{\em Danksagung:}

Mein Dank gilt Herrn Prof.\ Dr.--Ing.\ A.\ Rothermel f"ur seine Bereitschaft, als Pr"ufer f"ur eine
externe Diplomarbeit zur Verf"ugung zu stehen. Besonderen Dank an meinen Betreuer Herrn 
Dr.\ Thomas Bayer, der mir mit seinem umfangreichen Fachwissen und Erfahrungsschatz jederzeit
zur Seite stand. Herrn Ulrich Bohnacker danke ich f"ur die vielen Detailerkl"arungen und
die immer konstruktive Kritik. Desweiteren gilt mein Dank Herrn Joachim Gloger und Herrn 
Henrik Baur, die mir ihr CALtool, nach einer gr"undlichen Einweisung, zur Verf"ugung stellten. 
Last but not least Herrn Armin Jahn f"ur seine `kurzen' Perl-Scrip-Hacks und Herrn Axel Braun 
f"ur die Unterst"utzung bei der Visualisierung meiner Ergebnisse.
